% \begin{aosachapter}{Battle for Wesnoth}{s:wesnoth}{Richard Shimooka and David White}
  \begin{aosachapter}{Битва за Веснот (Battle for Wesnoth)}{s:wesnoth}{Ричард Шимука (Richard Shimooka) и Дэйвид Уайт (David White)}

% Programming tends to be considered a straightforward problem solving
% activity; a developer has a requirement and codes a solution. Beauty
% is often judged on the technical implementation's elegance or
% effectiveness; this book is replete with excellent examples. Yet
% beyond its immediate computing functions, code can have a profound
% effect on people's lives. It can inspire people to participate and
% create new content. Unfortunately, serious barriers exist that prevent
% individuals from participating in a project.

Программирование, как правило, рассматривают, как прямолинейный процесс 
по решению задачи, когда у разработчика есть требования и он пишет решение.
Красота решения часто оценивается по элегантности его технической реализации 
или по его эффективности. Данная книга наполнена великолепными примерами таких решений.
Но кроме непосредственных функций по вычислению чего-либо, программы могут иметь
значительное влияние на жизни людей. Они могут вдохновлять людей на участие
и создание нового контента. К сожалению, существуют серьезные препятствия, 
которые могут помешать людям участвовать в проекте.

% Most programming languages require significant technical expertise to
% utilize, which is out of reach for many. In addition, enhancing the
% accessibility of code is technically difficult and is not necessary
% for many programs. It rarely translates into neat coding scripts or
% clever programming solutions. Achieving accessibility requires
% considerable forethought in project and program design, which often
% runs counter-intuitive to normal programming standards. Moreover most
% projects rely upon an established staff of skilled professionals that
% are expected to operate at a reasonably high level. They do not
% require additional programming resources. Thus, code accessibility
% becomes an afterthought, if considered at all.

Большинство языков программирования требуют значительных технических 
навыков для того, чтобы их использовать, которые являются недоступными 
для многих людей. К тому же, улучшение простоты и доступности\footnote{\emph{прим. пер.} 
здесь и далее имеется в виду доступность кода для широкого круга людей, 
то есть простота понимания и работы с ним для техниески малоподготовленных людей} 
кода является технически сложным и не является необходимым для многих программ. 
Оно редко выливается в аккуратные конфигурационные скрипты или хитроумные 
программные решения. Для достижения доступности, требуется значительная 
продуманность в дизайне проекта и программы, что часто вводит стандарты, 
контринтуитивные для нормального программирования. Более того, большинство 
проектов полагаются на устоявшийся состав участников, состоящий из опытных 
профессионалов, от которых ожидается, что они будут работать на достаточно 
высоком уровне. Они не требуют дополнительных программных ресурсов. 
Таким образом, доступность кода становится далеко не первостепенной целью, 
если вообще рассматривается как цель.

% Our project, the Battle for Wesnoth, attempted to address this issue
% from its origins. The program is a turn-based fantasy strategy game,
% produced in an open source model based on a GPL2 license. It has been
% a moderate success, with over four million downloads at the time of
% this writing. While this is an impressive metric, we believe the real
% beauty of our project is the development model that allowed a band of
% volunteers from widely different skill levels to interact in a
% productive way.

Наш проект, Battle for Wesnoth, попытался решить эту проблему с самого начала проекта.
Данная программа является пошаговой стратегической игрой, создаваемой по модели 
open source, основанной на лицензии GPLv2. Это был достойный успех, насчитывающий 
более четырех миллионов скачиваний на время написания этой книги. Не смотря на
внушительные показатели, мы верим, что по-настоящему красивой стороной нашего 
проекта является модель разработки, которая позволила продуктивно взаимодействовать 
группе добровольцев, имеющих крайне разнообразные уровни навыков в программировании.

% Enhancing accessibility was not a vague objective set by developers,
% it was viewed as essential for the project's survival. Wesnoth's open
% source approach meant that the project could not immediately expect
% large numbers of highly skilled developers.  Making the project
% accessible to a wide a number of contributors, with varying skill
% levels, would ensure its long-term viability.

Улучшение доступности и понятности кода не было всего лишь расплывчатым требованием,
установленным разработчиками, а рассматривалось как условие, необходимое для 
выживания проекта. Подход Wesnoth к разработке подразумевал, что проект 
не может сразу же ожидать большого количества высококвалифицированных 
программистов. Делая проект доступным широкому кругу контрибьюторов,
имеющих различные уровни навыков, обеспечило бы ему выживание в долгосрочной 
перспективе.

% Our developers attempted to lay the foundations for broadening
% accessibility right from its earliest iteration. This would have
% undeniable consequences for all aspect of the programming
% architecture. Major decisions were made largely with this objective in
% mind. This chapter will provide an in-depth examination of our program
% with a focus on the efforts to increase accessibility.

Наши разработчики попытались заложить основание для расширения доступности 
кода, начиная с самых ранних итераций. Это имело бы неоспоримое влияние 
на все аспекты программной архитектуры. Некоторые большие решения были сделаны 
в значительной степени именно с этой целью на уме. Эта глава предоставит углубленный 
анализ нашей программы, сосредотачиваясь на усилиях по увеличению доступности.

% The first part of this chapter offers a general overview of the
% project's programming, covering its language, dependencies and
% architecture. The second part will focus on Wesnoth's unique data
% storage language, known as Wesnoth Markup Language (WML). It will
% explain the specific functions of WML, with a particular emphasis on
% its effects on in-game units. The next section covers multiplayer
% implementation and external programs.  The chapter will end with some
% concluding observations on our structure and the challenges of
% broadening participation.

Первая часть данной главы предлагает общий обзор программирования в проекте,
включая его язык, зависимости и архитектуру. Вторая часть сосредоточится на 
его уникальном языке описания данных, известном как Wesnoth Markup Language (WML).
Она объяснит специфические функции WML, с акцентированием на их воздействии 
на юнитов в игре. Следующая часть покроет реализацию сетевой игры и внешних программ.
Эта часть завершится некоторыми заключительными наблюдениями, касающимися
нашей структуры и проблем, связанных с расширением круга участников.
 
% \begin{aosasect1}{Project Overview}
  \begin{aosasect1}{Обзор проекта}

% Wesnoth's core engine is written in C++, totalling around 200,000 lines
% at the time of this publication. This represents the core game engine,
% approximately half of the code base without any content.  The program
% also allows in game content to be defined in a unique data language
% known as Wesnoth Markup Language (WML). The game ships with another
% 250,000 lines of WML code. The proportion has shifted over the
% project's existence. As the program matured, game content that was
% hardcoded in C++ has increasingly been rewritten so that WML can
% be used to define its operation. \aosafigref{fig.wes.arch} gives a
% rough picture of the program's architecture; green areas are
% maintained by Wesnoth developers, while white areas are external
% dependencies.

Ядро Wesnoth написано на C++ и состоит из примерно 200 000 строк кода,
на момент написания этой книги. Это представляет собой движок игры, 
состоящий из примерно половины кода, не содержащего каких-либо ресурсов.
Кроме этого, программа позволяет определять игровой контент при помощи
уникального языка описания данных, известного как Wesnoth Markup Language (WML).
Игра поставляется вместе с еще 250 000 строками кода на WML. Это соотношение изменялось
на протяжении существования проекта. Со взрослением программы, игровой контент,
который был жестко прописан в C++, всё больше и больше переписывался так, чтобы
можно было определять его действие при помощи WML. \aosafigref{fig.wes.arch}
показывает грубую картину архитектуры программы. Зеленые области изображают
части, поддерживаемые разработчиками Wesnoth, в то время как белые части
являются внешними зависимостями.

% \aosafigure{../images/wesnoth/architecture.eps}{Program Architecture}{fig.wes.arch}
% \aosafigure{../images/wesnoth/architecture.eps}{Архитектура программы}{fig.wes.arch}

% Overall, the project attempts to minimize dependencies in most cases
% so as to maximize the portability of the application. This has the
% added benefit of reducing the program's complexity, and decreases the
% need for developers to learn the nuances of a large number of third
% party APIs.  At the same time, the prudent use of some dependencies
% can actually achieve the same effect. For example, Wesnoth uses the
% Simple Directmedia Layer (SDL) for video, I/O and event handling. It
% was chosen because it is easy to use and provides a common I/O
% interface across many platforms.  This allows it to be portable to a
% wide array of platforms, rather than the alternative of coding to
% specific APIs on different platforms. This comes at a price however;
% it is harder to take advantage of some platform specific features. SDL
% also has an accompanying family of libraries that are used by Wesnoth
% for various purposes:

В общем, проект старается минимизировать зависимости в большинстве случаев, 
чтобы увеличить переносимость приложения. Это имеет дополнительное преимущество 
в уменьшении сложности программы, а также уменьшает потребность для разработчиков 
в изучении особенностей большого количества сторонних API. В то же время,
осторожное использование некоторых зависимостей может помочь достигнуть 
такого же эффекта. Например, Wesnoth использует Simple Directmedia Layer (SDL)
для видео, ввода/вывода и обработки событий. SDL был выбран за то, что он прост 
в использовании, и предоставляет интерфейс для ввода/вывода, являющийся
общим для многих платформ. Это позволяет ему быть переносимым на множество 
платформ, вместо того, чтобы писать код для специфичного API каждой платформы.
Но за это приходится платить. При этом подходе сложнее использовать специфические 
возможности платформ. SDL также имеет семейство дополнительных библиотек, 
которые Wesnoth использует для разнообразных целей:

\begin{aosaitemize}

%   \item SDL\_Mixer for audio and sound
    \item SDL\_Mixer --- для аудио и звука

%   \item SDL\_Image for loading PNG and other image formats
    \item SDL\_Image --- для загрузки PNG и других форматов изображений

%   \item SDL\_Net for network I/O
    \item SDL\_Net --- для работы с сетью

\end{aosaitemize}

% Additionally, Wesnoth uses several other libraries:
Кроме этого, Wesnoth использует несколько других библиотек:

\begin{aosaitemize}

%   \item Boost for a variety of advanced C++ features
    \item Boost --- для множества продвинутых возможностей C++

%   \item Pango with Cairo for internationalized fonts
    \item Pango и Cairo --- для интернационализированных шрифтов

%   \item zlib for compression
    \item zlib --- для сжатия данных

%   \item Python and Lua for scripting support
    \item Python и Lua --- для поддержки скриптования

%   \item GNU gettext for internationalization
    \item GNU gettext --- для интернационализации

\end{aosaitemize}

% Throughout Wesnoth's engine, the use of WML objects---that is, string
% dictionaries with child nodes---is fairly ubiquitous.  Many objects
% can be constructed from a WML node, and also serialize themselves to a
% WML node. Some parts of the engine keep data in this WML dictionary
% based format, interpreting it directly rather than parsing it into a
% C++ data structure.

Через весь движок Wesnoth достаточно повсеместным является использование 
WML объектов --- по сути, ассоциативных массивов строк, содержащих также дочерние элементы.
Многие объекты могут быть построены из WML элемента, а также могут сериализовывать
себя в WML элемент. Некоторые части движка содержат данные в таком формате,
основанном на ассоциативных массивах WML, и интерпретируют его непосредственно,
вместо того, чтобы преобразовывать его в C++ структуру.

% Wesnoth utilizes several important subsystems, most of which are as
% self-contained as possible. This segmented structure has advantages
% for accessibility. An interested party can easily work a code in a
% specific area and introduce changes without damaging the rest of the
% program. The major subdivisions include:

Wesnoth состоит из нескольких важных подсистем, большинство из которых 
сделаны как можно более самодостаточными. Такая сегментированная структура
имеет определенные преимущества для доступности. Любой человек легко может 
работать над кодом в отдельной области и делать изменения, не касаясь 
остальной части программы. Основными подсистемами являются:

\begin{aosaitemize}

%   \item A WML parser with preprocessor
    \item Парсер WML с препроцессором.

%   \item Basic I/O modules that abstract underlying libraries and
%   system calls---a video module, a sound module, a network module
    \item Базовые модули ввода/вывода (модуль видео, модуль звука и модуль 
    работы с сетью) --- абстрагируют низлежащие библиотеки и системные вызовы.

%   \item A GUI module containing widget implementations for buttons,
%   lists, menus, etc.
    \item Модуль графического интерфейса пользователя --- содержит реализации виджетов 
    для кнопок, списков, меню, и т.д. 

%   \item A display module for rendering the game board, units,
%   animations, and so forth
    \item Модуль дисплея --- для того чтобы прорисовывать игровую доску, юнитов, 
    анимации, и т.д.

%   \item An AI module
    \item Модуль искусственного интеллекта.

%   \item A pathfinding module that includes many utility functions for
%   dealing with a hexagonal gaming board
    \item Модуль поиска путей --- включает в себя много вспомогательных 
    функций для работы с игровой доской, состоящей из шестиугольников.

%   \item A map generation module for generating different kinds of
%   random maps
    \item Модуль генерации карт --- для генерации различных видов 
    случайных карт.

\end{aosaitemize}

% There are also different modules for controlling different parts of
% the game flow:

Также существуют модули для управления различными частями хода игры:

\begin{aosaitemize}

%   \item The titlescreen module, for controlling display of the
%   title screen.
    \item Модуль титульного экрана --- для управления показом 
    титульного экрана.

%   \item The storyline module, for showing cut-scene sequences.
    \item Модуль сюжетной линии --- для показа роликов-вставок.

%   \item The lobby module, for displaying and allowing setup of games
%   on the multiplayer server.
    \item Модуль главного меню игры --- для показа и подключения 
    к многопользовательским играм.

%   \item The ``play game'' module that controls the main gameplay.
    \item Модуль геймплея --- контролирует основной ход игры.

\end{aosaitemize}

% The ``play game'' module and the main display module are the largest
% within Wesnoth.  Their purpose is the least well defined, as their
% function is ever-changing and thus difficult to have a clear
% specification for. Consequently, the modules has often been in danger
% of suffering from the Blob anti-pattern over the program's
% history---i.e., becoming huge dominant segments without well-defined
% behaviors.  The code in the display and play game modules are
% regularly reviewed to see if any of it can be separated into a module
% of its own.

Модуль геймплея и главный модуль дисплея являются самыми большими в 
Wesnoth. Их назначение хуже всего определено, так как их обязанности постоянно
меняются, и для них сложно составить четкую спецификацию. Следовательно, 
на протяжении всей истории программы для этих модулей часто возникал риск 
реализации антипаттерна Blob, то есть риск стать большими доминирующими 
участками, не имеющими четко определенного поведения. Код в данных модулях
регулярно пересматривается, чтобы увидеть, когда какая-то его часть сможет 
быть выделена в отдельный модуль.

% There are also ancillary features that are part of the overall
% project, but are separate from the main program. This includes a
% multiplayer server that facilitates multiplayer network games, as well
% as a content server that allows users to upload their content to a
% common server and share it with others. Both are written in C++.

Существуют также дополнительные компоненты, которые также являются частью
общего проекта, но которые отделены от основной программы. Они включают 
в себя сервер для многопользовательской игры, который обеспечивает 
многопользовательские сетевые игры, а также сервер контента, который 
позволяет пользователям загружать их контент на общий сервер и делать 
его доступным для других. Оба они написаны на C++.

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Wesnoth Markup Language}
  \begin{aosasect1}{Язык разметки в Wesnoth (WML)}

% As an extensible game engine, Wesnoth uses a simple data language to
% store and load all game data. Although XML was considered initially,
% we decided that we wanted something a little more friendly to non-technical
% users, and a little more relaxed with regard to use of visual data.
% We therefore developed our own data language,
% called Wesnoth Markup Language (WML). It was designed with the least
% technical of users in mind: the hope was that even users who find
% Python or HTML intimidating would be able to make sense of a WML
% file. All Wesnoth game data is stored in WML, including unit
% definitions, campaigns, scenarios, GUI definitions, and other game
% logic configuration.

Так как Wesnoth является расширяемым игровым движком, он использует простой 
язык описания данных, чтобы хранить и загружать все игровые данные.
Не смотря на то, что XML изначально тоже рассматривался, мы решили, что
хотим чего-то более дружелюбного для менее технически подготовленных пользователей,
а также чуть более простым для описания визуальных данных.
Таким образом, мы разработали свой собственный язык описания данных,
называемый Wesnoth Markup Language (WML). Он был разработан так, чтобы им
могли пользоваться даже наименее технически подготовленные пользователи.
Цель была такой, чтобы даже пользователи, для которых Python и HTML выглядят
сложными, смогли бы разобраться в файлах WML. Все игровые данные Wesnoth 
хранятся в виде WML, включая определения юнитов, описания кампаний, сценарии,
определения пользовательского интерфейса и другие настройки игровой логики.

% WML shares the same basic attributes as XML: elements and attributes,
% though it doesn't support text within elements. WML attributes are
% represented simply as a dictionary mapping strings to strings, with
% the program logic responsible for interpretation of attributes. A
% simple example of WML is a trimmed definition for the Elvish Fighter
% unit within the game:

WML имеет такие же базовые части, как и XML --- элементы и атрибуты, ---
однако, он не поддерживает текст внутри элементов. Атрибуты в WML
представляются как ассоциативные массивы, отображающие одни строки на другие.
При этом логика самой программы является ответственной за интерпретацию 
атрибутов и их значений. Далее показан простой пример WML, содержащий определение 
игрового юнита Эльфийский Воин (Elvish Fighter):

\begin{verbatim}
[unit_type]
    id=Elvish Fighter
    name= _ "Elvish Fighter"
    race=elf
    image="units/elves-wood/fighter.png"
    profile="portraits/elves/fighter.png"
    hitpoints=33
    movement_type=woodland
    movement=5
    experience=40
    level=1
    alignment=neutral
    advances_to=Elvish Captain,Elvish Hero
    cost=14
    usage=fighter
    {LESS_NIMBLE_ELF}
    [attack]
        name=sword
        description=_"sword"
        icon=attacks/sword-elven.png
        type=blade
        range=melee
        damage=5
        number=4
    [/attack]
[/unit_type]
\end{verbatim}

% Since internationalization is important in Wesnoth, WML does have
% direct support for it: attribute values which have an underscore
% prefix are translatable. Any translatable string is converted using
% GNU \code{gettext} to the translated version of the string when the
% WML is parsed.

Так как для Wesnoth очень важна интернационализация, WML имеет встроенную 
поддержку для неё --- значения атрибутов, начинающиеся со знака 
подчеркивания являются переводимыми. Каждая переводимая строка на этапе 
разбора WML, при помощи библиотеки GNU \code{gettext}, преобразовывается 
в переведенную версию этой же строки.

% Rather than have many different WML documents, Wesnoth opts for the
% approach of all main game data being presented to the game engine in
% just a single document. This allows for a single global variable to
% hold the document, and when the game is loaded all unit definitions,
% for instance, are loaded by looking for elements with the name
% \code{unit\_type} within a \code{units} element.

Вместо того, чтобы иметь много различных документов WML, Wesnoth выбирает
подход, при котором все основные данные игры предоставляются игровому движку
в виде одного документа. Это позволяет держать документ в одной глобальной 
переменной, и, когда загружается игра, например, определения юнитов 
загружаются при помощи поиска всех элементов \code{unit\_type}, содержащихся
внутри элемента \code{units}.

% Though all data is stored in a single conceptual WML
% document, it would be unwieldy to have it all in a single file.
% Wesnoth therefore supports a preprocessor that is run over all WML
% before parsing. This preprocessor allows one file to include the
% contents of another file, or an entire directory. For instance:

Не смотря на то, что движок видит все данные в виде одного документа WML,
было бы громоздко хранить весь этот документ в одном файле.
Таким образом, Wesnoth поддерживает препроцессор, который запускается
для всех WML файлов, перед их разбором. Этот препроцессор позволяет
одному файлу включать в себя содержимое другого файла или целой директории.
Например:

\begin{verbatim}
{gui/default/window/}
\end{verbatim}

% \noindent will include all the \code{.cfg} files within \code{gui/default/window/}.
\noindent включит все \code{.cfg} файлы, находящиеся в директории \code{gui/default/window/}.

% Since WML can become very verbose, the preprocessor also allows
% macros to be defined to condense things. For instance, the
% \code{\{LESS\_NIMBLE\_ELF\}} invocation in the definition of the
% Elvish Fighter is a call to a macro that makes certain elf units less
% nimble under certain conditions, such as when they are stationed in a
% forest:

Так как WML может становиться очень многословным, препроцессор также
позволяет создавать макросы. Например, вызов \code{\{LESS\_NIMBLE\_ELF\}}
в определении Эльфийского Воина является вызовом макроса, который делает
некоторых эльфийских юнитов менее ловкими при определенных условиях, 
например, когда они нахдятся в режиме охраны в лесу:

\begin{verbatim}
#define LESS_NIMBLE_ELF
    [defense]
        forest=40
    [/defense]
#enddef
\end{verbatim}

% This design has the advantage of making the engine agnostic to how the
% WML document is broken up into files. It is the responsibility of WML
% authors to decide how to structure and divide all game data into
% different files and directories.

Такой дизайн имеет преимущество, что для движка не имеет значения, как именно
документ WML разбит на отдельные файлы. Это ответственность авторов WML ---
решить, как именно игровые данные будут структурированы и разделены на отдельные 
файлы и директории.

% When the game engine loads the WML document, it also defines some
% preprocessor symbols according to various game settings.  For
% instance, a Wesnoth campaign can define different difficulty settings,
% with each difficulty setting resulting in a different preprocessor
% symbol being defined. As an example, a common way to vary difficulty
% is by varying the amount of resources given to an opponent
% (represented by gold). To facilitate this, there is a WML macro
% defined like this:

Когда игровой движок загружает WML документ, он также определяет некоторые
значения для препроцессора, в соответствии с различными настройками игры.
Например, кампания в Wesnoth может определять различные уровни сложности.
Установка каждого из них приводит к тому, что для препроцессора определяются
различные значения параметров. Например, обычным способом изменения сложности
игры является изменение количества ресурсов, которые даются оппоненту, 
представляемых в виде количества золота. Чтобы облегчить это, существует макрос,
который определен следующим образом:

\begin{verbatim}
#define GOLD EASY_AMOUNT NORMAL_AMOUNT HARD_AMOUNT
  #ifdef EASY
    gold={EASY_AMOUNT}
  #endif
  #ifdef NORMAL
    gold={NORMAL_AMOUNT}
  #endif
  #ifdef HARD
    gold={HARD_AMOUNT}
  #endif
#enddef
\end{verbatim}

% \noindent This macro can be invoked using, for instance, \code{\{GOLD 50 100
%   200\}} within the definition of an opponent to define how much gold
% the opponent has based on the difficulty level.

\noindent Этот макрос может быть вызван, например, как \code{\{GOLD 50 100 200\}}
внутри определения оппонента, чтобы указать, сколько он получит золота,
в зависимости от уровня сложности.

% Since the WML is processed conditionally, if any of the
% symbols provided to the WML document change during execution of the
% Wesnoth engine, the entire WML document must be re-loaded and
% processed. For instance, when the user starts the game, the WML
% document is loaded and available campaigns among other things are
% loaded. But then, if the user chooses to start a campaign and chooses
% a certain difficulty level---easy for instance---then the entire
% document will have to be re-loaded with EASY defined.

Так как XML обрабатывается препроцессором в зависимости от настроек, 
если какие-либо из значений, предоставленных WML документу, изменятся 
во время работы движка, весь документ WML должен быть повторно загружен
и обработан препроцессором. Например, когда пользователь запускает игру,
WML документ загружается, и среди прочих вещей загружается и список 
доступных кампаний. Но, если затем пользователь выбирает кампанию и 
выбирает определенный уровень сложности, например, легкий уровень,
то весь документ будет перезагружен с установленным параметром EASY.

% This design is convenient in that a single document contains all game
% data, and that symbols can allow easy configuration of the WML
% document. However, as a successful project, more and more content is
% available for Wesnoth, including much downloadable content---all of
% which ends up inserted into the core document tree---which means the
% WML document is many megabytes in size. This has become a performance
% issue for Wesnoth: Loading the document may take up to a minute on
% some computers, causing delays in-game any time the document needs to
% be reloaded. Additionally, it uses a substantial amount of
% memory. Some measures are used to counter this: when a campaign is
% loaded, it has a symbol unique to that campaign defined in the
% preprocessor. This means that any content specific to that campaign
% can be \code{\#ifdef}ed to only be used when that campaign is needed.

Такой дизайн удобен тем, что один документ содержит все игровые данные,
и что при помощи простых значений можно легко настраивать WML документ.
Но, как у успешного проекта, в Wesnoth появляется всё больше и больше 
контента, включая множество контента доступного для загрузки, который весь
в конце концов оказывается в дереве основного документа. Таким образом,
конечный WML документ оказывается резмером во много мегабайт. Это стало
проблемой производительности для Wesnoth, так как загрузка документа 
может занимать вплоть до минуты на некоторых компьютерах, приводя к 
задержкам в игре каждый раз, когда документ необходимо перезагрузить.
Кроме того, при этом используется значительное количество памяти.
Мы предпринимаем некоторые меры, чтобы противостоять этому. Когда
загружается кампания, существует уникальное для этой кампании значение, 
которое определено для препроцессора. Это означает, что любой специфичный 
для этой кампании контент можно определить при помощи \code{\#ifdef},
чтобы он использовался только когда нужна эта кампания.

% Additionally, Wesnoth uses a caching system to cache the fully
% preprocessed version of the WML document for a given set of key
% definitions. Naturally this caching system must inspect the timestamp
% of all WML files so that if any have changed, the cached document is
% regenerated.

Кроме того, Wesnoth использует систему кеширования, чтобы кешировать 
версии документа, полностью обработанные препроцессором для заданного 
набора ключей. Естественно, такая кеширующая система должна проверять 
даты изменения WML файлов, чтобы в случае изменения какого-либо из них, 
соответствующий закешированный документ был бы перегенерирован.

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Units in Wesnoth}
  \begin{aosasect1}{Юниты в Wesnoth}

% The protagonists of Wesnoth are its units. An Elvish Fighter and an
% Elvish Shaman might battle against a Troll Warrior and an Orcish
% Grunt.  All units share the same basic behavior, but many have special
% abilities that alter the normal flow of gameplay. For example, a troll
% regenerates some of its health every turn, an Elvish shaman slows its
% opponents with an entangling root, and a Wose is invisible in a
% forest. 

Главными героями в Wesnoth являются его юниты. Эльфийский Воин и 
Эльфийский Шаман могут сражаться против Троллийского Воителя и 
Оркского Пехотинца. У всех юнитов одно общее базовое поведение, но
многие из них имеют специальные способности, которые изменяют нормальный
ход игры. Например, тролли с каждым ходом могут регенерировать часть
своего здоровья, Эльфийский Шаман может замедлять противников при помощи
запутывающих корней, а Лешего (Wose) нельзя увидеть, когда он в лесу.

% What is the best way to represent this in an engine? It is
% tempting to make a base \code{unit} class in C++, with different types
% of units derived from it. For instance, a \code{wose\_unit} class could
% derive from \code{unit}, and \code{unit} could have a virtual
% function, \code{bool is\_invisible() const}, which returns false, which
% the \code{wose\_unit} overrides, returning true if the unit happens to
% be in forest.

Каким был бы наилучший способ представления всего этого в движке?
Соблазнительной кажется идея сделать базовый класс \code{unit} в C++,
от которого наследовались бы различные юниты. Например, 
класс \code{wose\_unit} мог бы наследоваться от \code{unit}, и \code{unit}
мог бы иметь виртуальную функцию \code{bool is\_invisible() const},
которая возвращает \code{false}, и которую \code{wose\_unit}
переопределяет, чтобы она возвращала \code{true}, если данный юнит сейчас
находится в лесу.

% Such an approach would work reasonably well for a game with a limited
% set of rules. Unfortunately Wesnoth is quite a large game and such an
% approach is not easily extendable. If a person wanted to add a new
% type of unit under this approach, it would require the addition of a
% new C++ class to the game. Additionally, it does not allow different
% characteristics to be combined well: what if you had a unit that
% regenerated, could slow enemies with a net, and was invisible in a
% forest? You would have to write an entirely new class that duplicates
% code in the other classes.

Такой подход работал бы довольно хорошо в игре с ограниченным набором правил.
К сожалению, Wesnoth --- это довольно большая игра, а такой подход 
не является легко расширяемым. Если бы кто-либо хотел добавить новый вид
юнитов при таком подходе, это потребовало бы добавления нового C++ класса
в игру. Кроме того, такой подход не всегда позволяет сочетать различные
характеристики юнитов: что если бы у вас был юнит, который умеет регенерировать,
замедлять врагов при помощи сетки, и был бы невидимым в лесу? Вам бы пришлось
написать совершенно новый класс, который бы дублировал код других классов.

% Wesnoth's unit system doesn't use inheritance at all to accomplish
% this task. Instead, it uses a \code{unit} class to represent instances
% of units, and a \code{unit\_type} class, which represents the
% immutable characteristics that all units of a certain type share. The
% \code{unit} class has a reference to the type of object that it is.
% All the possible \code{unit\_type} objects are stored in a globally
% held dictionary that is loaded when the main WML document is loaded.

Чтобы достичь всего этого, система юнитов в Wesnoth совсем не использует 
наследования. Вместо этого, она использует класс \code{unit}, чтобы
представлять экземпляры юнитов, а также класс \code{unit\_type}, который
представляет неизменяемые характеристики, которыми обладают все юниты
определенного типа. Класс \code{unit} содержит ссылку на тип объекта,
которым он является. Все возможные объекты класса \code{unit\_type}
хранятся в глобальном словаре, который загружается тогда же, когда
загружается главный WML документ.

% A unit type has a list of all the abilities that that unit has. For
% instance, a Troll has the ``regeneration'' ability that makes it heal
% life every turn. A Saurian Skirmisher has the ``skirmisher'' ability
% that allows it to move through enemy lines. Recognition of these
% abilities is built into the engine---for instance, the pathfinding
% algorithms will check if a unit has the ``skirmisher'' flag set to see
% if it can move freely past enemy lines. This approach allows an
% individual to add new units, which have any combination of abilities
% made by the engine, by only editing WML\@. Of course, it doesn't allow
% adding completely new abilities and unit behavior without modifying
% the engine.

%!!! skirmisher - это не разведчик, но я не могу подобрать перевод получше.
Тип юнита содержит список всех способностей данного юнита. Например,
у Тролля есть способность {\guillemotleft}регенерация{\guillemotright},
которая позволяет ему с каждым ходом восстанавливать жизни. 
У Саурийского Разведчика есть способность {\guillemotleft}разведка{\guillemotright},
которая позволяет ему перемещаться сквозь вражеские линии. Понимание этих
способностей встроено в движок. Например, алгоритмы поиска пути
будут проверять, выставлен ли у юнита флаг {\guillemotleft}разведка{\guillemotright},
чтобы знать может ли юнит перемещаться сквозь вражеские линии. 
Такой подход позволяет добавлять новых юнитов, у которых может быть
любая комбинация способностей, определенных в движке, при помощи обычного 
редактирования WML\@. Но, конечно же, это не позволяет без модификации 
движка добавлять совершенно новые способности и поведения для юнитов.

% Additionally, each unit in Wesnoth may have any number of ways to
% attack.  For instance, an Elvish Archer has a long-range bow attack
% and also a short-range sword attack. Each deals different damage
% amounts and characteristics. To represent an attack, there is an
% \code{attack\_type} class, with every \code{unit\_type} instance
% having a list of possible \code{attack\_types}.

Кроме того, каждый юнит в Wesnoth может иметь любое количество видов атак. 
Например, у Эльфийского Лучника есть дальняя стрельба из лука и ближняя
атака мечом. Каждая из них наносит различный урон и имеет различные 
характеристики. Для представления типов атак существует класс \code{attack\_type}.
У каждого экземпляра класса \code{unit\_type} содержится список возможных
типов атак в виде списка экземпляров \code{attack\_type}.

% To give each unit more character, Wesnoth has a feature known as
% traits. Upon recruitment, most units are assigned two traits at random
% from a predefined list. For instance, a strong unit does more damage
% with its melee attacks, while an intelligent unit needs less
% experience before it ``levels up.'' Also, it is possible for units to
% acquire equipment during the game that make them more powerful. For
% instance, there might be a sword a unit can pick up that makes their
% attacks do more damage. To implement traits and equipment Wesnoth
% allows modifications on units, which are WML-defined alterations to a
% unit's statistics. The modification can even be applied to certain
% types of attacks. For instance, the strong trait gives strong units
% more damage when attacking in melee, but not when using a ranged
% strike.

Для придания {\guillemotleft}характера{\guillemotright} юнитам, в Wesnoth 
есть такое понятие, как {\guillemotleft}особенности{\guillemotright}. 
Для большинства юнитов, когда вы их нанимаете, им назначаются две случайных 
особенности из предопределенного списка. Например, сильные юниты делают больше 
урона при ближней атаке, в то время как умным юнитам нужно набрать меньше опыта,
прежде чем они получат следующий уровень. Также юниты могут получать
снаряжение по ходу игры, которое может сделать их более могущественными.
Например, юнит может найти меч, с которым его атаки будут наносить
больший урон. Чтобы реализовать особенности и снаряжение, 
Wesnoth позволяет определять модификации для юнитов, которые являются
описанными в WML изменениями статистики юнита. Например, 
особенность силы добавляет сильным юнитам наносимый урон при ближних атаках,
но не в случаях дальних атак.

% Allowing completely configurable unit behavior with WML would be an
% admirable goal, so it is instructional to consider why Wesnoth has
% never achieved such a goal.  WML would need to be much more flexible
% than it is if it were to allow arbitrary unit behavior. Rather than
% being a data-oriented language, WML would have to be extended into a
% full-fledged programming language and that would be intimidating for
% many aspiring contributors.

Разрешить полностью настраивать поведение юнитов в WML могло бы быть
замечательной целью, поэтому было бы правильным объяснить, почему Wesnoth
так никогда и не достиг этой цели. Нам бы потребовалось быть намного более 
гибкими, чем мы есть сейчас, если бы мы разрешили произвольное поведение
юнитов. Вместо того, чтобы использовать WML, как язык описания данных, 
его пришлось бы расширить, чтобы он стал полноценным языком программирования, 
что отпугнуло бы многих контрибьюторов.

% Additionally, the Wesnoth AI, which is developed in C++, recognizes
% the abilities present in the game. It takes into account regeneration,
% invisibility, and so forth, and attempts to maneuver its units to take
% best advantage of these different abilities. Even if a unit ability
% could be created using WML, it would be difficult to make the AI
% sophisticated enough to recognize this ability to take advantage of
% it.  Implementing an ability but not having it accounted for by the AI
% would not be a very satisfying implementation.  Similarly,
% implementing an ability in WML and then having to modify the AI in C++
% to account for the ability would be awkward. Thus, having units
% definable in WML, but having abilities hard-wired into the engine is
% considered a reasonable compromise that works best for Wesnoth's
% specific requirements.

Кроме того, искусственный интеллект в Wesnoth, который написан на C++,
распознаёт способности, присутствующие в игре. Он принимает во внимание
регенерацию, невидимость, и т.д., и старается управлять своими юнитами так,
чтобы получать наибольшую выгоду от этих способностей. Даже если
бы новые способности юнитов можно было добавлять при помощи WML, было бы очень 
сложно сделать искусственный интеллект настолько умным, чтобы распознавать
и использовать такие способности. Реализация способностей была бы неполной, 
если бы искусственный интеллект не мог бы их использовать. Также было бы 
странным, если бы после реализации новой способности в WML, приходилось бы
изменять код искусственного интеллекта в C++. Таким образом, определение
юнитов в WML на основе жестко прописанных в движке способностей является
хорошим компромиссом, который лучше всего подходит для специфичных 
требований Wesnoth.

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Wesnoth's Multiplayer Implementation}
  \begin{aosasect1}{Реализация многопользовательской игры в Wesnoth}

% The Wesnoth multiplayer implementation uses a simple-as-possible
% approach to implementing multiplayer in Wesnoth. It attempts to
% mitigate the possibility of malicious attacks on the server, but
% doesn't make a serious attempt to prevent cheating.  Any movement that
% is made in a Wesnoth game---moving of a unit, attacking an enemy,
% recruiting a unit, and so forth---can be saved as a WML node. For
% instance, a command to move a unit might be saved into WML like this:

Реализация многопользовательской игры в Wesnoth старается использовать 
как можно более простой подход. Она пытается уменьшить вероятность 
вредоносных атак на сервер, но не слишком старается предотвращать 
мошенничество в игре. Каждый ход в Wesnoth --- будь это перемещение юнита,
атака врага, наем нового юнита, и т.д. --- может быть представлена в виде 
элемента WML. Например, команда перемещения юнита может быть представлена в 
виде WML следующим образом:

\begin{verbatim}
[move]
    x="11,11,10,9,8,7"
    y="6,7,7,8,8,9"
[/move]
\end{verbatim}

% \noindent This shows the path that a unit follows as a result of a player's
% commands. The game then has a facility to execute any such WML command
% given to it. This is very useful because it means that a complete
% replay can be saved, by storing the initial state of the game and then
% all subsequent commands. Being able to replay games is useful both for
% players to observe each other playing, as well as to help in certain
% kinds of bug reports.

\noindent Это представляет собой путь, по которому проходит юнит в результате 
приказов игрока. Далее, у игры есть возможность выполнять любые такие WML 
команды, которые она получает. Это очень удобно, потому что весь реплей 
игры может быть сохранен, если сохранить начальное состояние игры,
а также все последующие команды. Возможность проигрывать реплеи игр полезна 
как для самих игроков, чтобы можно было наблюдать за тем, как играет кто-то другой,
так и чтобы прикреплять к некоторым видам багрепортов.

% We decided that the community would try to focus on friendly, casual
% games for the network multiplayer implementation of Wesnoth.  Rather
% than fight a technical battle against anti-social crackers trying to
% compromise cheat prevention systems, the project would simply not try
% hard to prevent cheating. An analysis of other multiplayer games
% indicated that competitive ranking systems were a key source of
% anti-social behavior. Deliberately preventing such functions on the
% server greatly reduced the motivation for individuals to cheat.
% Moreover the moderators try to encourage a positive gaming community
% where individuals develop personal rapport with other players and play
% with them. This placed a greater emphasis on relationships rather than
% competition. The outcome of these efforts has been deemed successful,
% as thus far efforts to maliciously hack the game have been largely
% isolated.

Для реализации многопользовательской игры в Wesnoth мы решили, что игроки 
в основном будут играть случайные дружеские матчи. Вместо того, чтобы 
вступать в технологический бой с антисоциальными хакерами, пытающимися
взломать систему предотвращения мошенничества, проект просто не будет 
слишком сильно препятствовать мошенничеству. Анализ других 
многопользовательских игр показал, что соревновательные рейтинговые системы
являются ключевым источником антисоциального поведения. Намеренный отказ от 
добавления таких возможностей в сервер значительно сокращает мотивацию 
мошенничать. Более того, модераторы стараются поощрять более позитивные
отношения в игровом сообществе, когда игроки находят личное взаимопонимание 
с другими игроками, а затем играют с ними. Это перенесло акцент с соревновательства
на взаимоотношения. Результат данных попыток был признан успешным, поскольку
количество попыток вредоносного взлома игры значительно сократилось.

% Wesnoth's multiplayer implementation consists of a typical
% client-server infrastructure. A server, known as wesnothd, accepts
% connections from the Wesnoth client, and sends the client a summary of
% available games.  Wesnoth will display a 'lobby' to the player who can
% choose to join a game or create a new game for others to join. Once
% players are in a game and the game starts, each instance of Wesnoth
% will generate WML commands describing the actions the player
% makes. These commands are sent to the server, and then the server
% relays them on to all the other clients in the game. The server will
% thus act as a very thin, simple relay. The replay system is used on
% the other clients to execute the WML commands.  Since Wesnoth is a
% turn-based game, TCP/IP is used for all network communication.

Реализация многопользовательской игры в Wesnoth состоит из типичной 
клиент-серверной инфраструктуры. Сервер, также известный как wesnothd,
принимает соединение от клиента Wesnoth и отсылает клиенту краткое описание
доступных игр. Wesnoth покажет игроку экран главного меню, где он сможет 
присоединиться к существующей игре или создать новую игру. Когда все игроки
присоединились к игре и игра началась, каждый клиент Wesnoth будет генерировать
WML команды, описывающие действия, которые совершает игрок. Эти команды
каждый клиент отсылает на сервер, а затем сервер передает их другим клиентам, 
участвующим в игре. Таким образом, сервер выступает в роли очень простого 
и легковесного ретранслятора. Система по проигрыванию команд затем используется
на других клиентах, чтобы выполнять полученные WML команды. Так как Wesnoth
является пошаговой игрой, для всего сетевого взаимодействия используется TCP/IP.

% This system also allows observers to easily watch a game. An observer
% can join a game in-progress, in which case the server will send the
% WML representing the initial state of the game, followed by a history
% of all commands that have been carried out since the start of the
% game. This allows new observers to get up to speed on the state of
% the game. They can see a history of the game, although it does take
% time for the observer to get to the game's current position---the
% history of commands can be fast forwarded but it still takes
% time. The alternative would be to have one of the clients generate a
% snapshot of the game's current state as WML and send it to the new
% observer; however this approach would burden clients with overhead
% based on observers, and could facilitate denial-of-service attacks by
% having many observers join a game.

Данная система также легко позволяет наблюдателям смотреть за игрой. 
Наблюдатель может присоединиться к игре после того, как она началась.
В этом случае сервер передаст наблюдателю WML, описывающий начальное 
состояние игры, а затем историю всех команд, которые производились 
после начала игры. Это позволяет новым наблюдателям увидеть, 
что происходило в игре ранее. Они могут видеть всю историю игры, 
однако требуется некоторое время, чтобы наблюдатель мог догнать текущее 
состояние игры. Историю команд можно прокручивать в ускоренном режиме,
но всё равно это занимает некоторое время. Альтернативой могло бы быть,
если бы один из клиентов генерировал снимок текущего состояния игры 
в виде WML и отсылал бы его новому наблюдателю, однако такой подход 
обременял бы клиентов накладными расходами, связанными с наличием 
наблюдателей, и мог бы способствовать DoS атакам, когда к игре 
присоединялось бы много наблюдателей.

% Of course, since Wesnoth clients do not share any kind of game state
% with each other, only sending commands, it is important that they
% agree on the rules of the game. The server is segmented by version,
% with only players using the same version of the game able to
% interact. Players are immediately alerted if their client's game
% becomes out of sync with others. This also is a useful system to
% prevent cheating. Although it is rather easy for a player to cheat by
% modifying their client, any difference between versions will
% immediately be identified to players where it can be dealt with.

Конечно, так как клиенты Wesnoth не разделяют между собой никакого 
игрового состояния, а только отсылают команды, очень важно чтобы все они 
играли по одним правилам. Сервер разделяет клиентов по версиям, и только 
игроки с одинаковыми версиями игры могут взаимодействовать между собой.
Игроки сразу же уведомляются, если их версия игры устарела по отношению
к остальным. Это также является полезным механизмом по предотвращению 
мошенничества. Не смотря на то, что клиенту легко мошенничать, изменив 
свой игровой клиент, о любом различии в версиях может быть доложено другим 
игрокам, которые уже будут знать что с этим делать дальше.

\end{aosasect1}

% \begin{aosasect1}{Conclusion}
  \begin{aosasect1}{Выводы}

% We believe that the beauty of the Battle for Wesnoth as a program is
% how it made coding accessible to a wide variety of individuals. To
% achieve this aim, the project often made compromises that do not look
% elegant whatsoever in the code. It should be noted that many of the
% project's more talented programmers frown upon WML for its inefficient
% syntax. Yet this compromise enabled one of the project's greatest
% successes. Today Wesnoth can boast of hundreds of user-made campaigns
% and eras, created mostly by users with little or no programming
% experience. Furthermore it has inspired a number of people to take up
% programming as a profession, using the project as a learning
% tool. Those are tangible accomplishments that few programs can equal.

Нам кажется, что красота Battle for Wesnoth, как программы, заключается в том,
как она сделана доступной для широкого круга контрибьюторов. Чтобы достичь
эту цель, проект часто шел на компромиссы, код которых совсем не выглядит 
элегантным. Важно заметить, что многие из более талантливых программистов 
проекта относятся к WML с неодобрением, из-за неэффективности его синтаксиса.
Тем не менее, этот компромисс лежит в основе одного из самых больших 
достижений проекта. Сейчас Wesnoth может похвастаться сотнями кампаний 
и эр, написанных пользователями, у которых до этого не было или почти не было 
опыта в программировании. Более того, это вдохновило многих людей выбрать
программирование своей профессией, используя этот проект, как обучающий инструмент.
Всё это является вполне осязаемыми достижениями, с которыми не многие программы
могут сравниться.

% One of the key lessons a reader should take away from Wesnoth's
% efforts is to consider the challenges faced by lesser skilled
% programmers. It requires an awareness of what blocks contributors from
% actually performing coding and developing their skills. For example an
% individual might want to contribute to the program but does not
% possess any programming skills. Dedicated technological editors like
% \code{emacs} or \code{vim} possess a significant learning curve that
% might prove daunting for such an individual. Thus WML was designed to
% allow a simple text editor to open up its files, giving anybody the
% tools to contribute.

Одним из ключевых уроков, которые читателю стоит вынести из истории Wesnoth ---
это не забывать про проблемы, с которыми сталкиваются менее опытные программисты.
Необходимо осознавать, что именно препятствует контрибьюторам действительно писать 
код и развивать свои навыки. Например, кто-то хотел бы помогать развиваться 
программе, но он не обладает какими-либо навыками в программировании. Специальные 
технологические текстовые редакторы, такие как \code{emacs} или \code{vim}, 
обладают значительной кривой обучения, которая может показаться пугающей 
для такого человека. Таким образом, WML был разработан, чтобы позволить 
открывать его файлы в обычном текстовом редакторе, давая всем желающим 
инструменты для того, чтобы помогать проекту.

% However, increasing a code base's accessibility is not a simple
% objective to achieve. There are no hard and fast rules for increasing
% code's accessibility. Rather it requires a balance between different
% considerations, which can have negative consequences that the
% community must be aware of. This is apparent in how the program dealt
% with dependencies. In some cases, dependencies can actually increase
% barriers to participation, while in others they can allow people to
% contribute more easily. Every issue must be considered on a
% case-by-case basis.

Однако, увеличение доступности кода не является легко достижимой целью.
Не существует простых и быстрых правил для увеличения доступности кода.
Скорее это требует баланса между различными факторами, которые могут иметь
негативные последствия, о которых сообщество проекта должно знать.
Это становится очевидным, если посмотреть, как наша программа справлялась 
с зависимостями. В одних случаях зависимости могут повысить порог вхождения, 
а в других --- они могут облегчить участие людей в проекте. Каждый такой 
случай нужно рассматривать отдельно.

% We should also be careful not to overstate some of Wesnoth's
% successes.  The project enjoyed some advantages that are not easily
% replicated by other programs. Making code accessible to a wider public
% is partly a result of the program's setting. As an open source
% program, Wesnoth had several advantages in this regard. Legally the
% GNU license allows someone to open up an existing file, understand how
% it works and makes changes.  Individuals are encouraged to experiment,
% learn and share within this culture, which might not be appropriate
% for other programs. Nevertheless we hope that there are certain
% elements that might prove useful for all developers and help them in
% their effort to find beauty in coding.

%!!! makes changes - мне кажется это опечатка, наверное должно быть make changes.
Также нужно быть осторожным, чтобы не преувеличить некоторых успехов Wesnoth.
У проекта были некоторые преимущества, которых скорее всего не будет у многих 
других программ. Доступность кода для более широкого круга людей отчасти является 
результатом окружающей обстановки, в которой находилась программа. Как программа
с открытым исходным кодом, Wesnoth имела некоторые преимущества в этом плане. 
Фактически, лицензия GPLv2 позволяет любому человеку открыть файл, разобраться
в том, как он работает и что-то в нем поменять. Экспериментирование, изучение 
и распространение знаний поощряются в данной культуре, что могло бы не подойти 
другим проектам. Не смотря ни на что, мы надеемся, что некоторые элементы 
все таки пригодятся каждому разработчику и помогут им в их попытках отыскать
красоту в программировании.

\end{aosasect1}

\end{aosachapter}
